\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Fundamentos de Banco de Dados]{Sistemas de Banco de Dados}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Arquivos e Sistemas de Arquivos}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Dados
  \item<3-> Campo
  \item<4-> Registro
  \item<5-> Arquivo
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemas de Gerenciamento de Dados do Sistema de Arquivos}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Programação extensiva
  \item<3-> Administração complexa
  \item<4-> Dificil alteração
  \item<5-> Inseguro
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Dependência Estrutural e de Dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> (In)Dependância estrutural
  \item<3-> (In)Dependência de dados
  \item<4-> Formato de dados lógicos
  \item<5-> Formato de dados físicos
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Redundância de Dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Inconsistência de dados
  \item<3-> Anomalias de dados
  \item<4-> Anomalias de atualização
  \item<5-> Anomalia de inserção
  \item<6-> Anomalia de exclusão
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistema de Banco de Dados}
  \only<2->{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{static/img/file}
      \caption{Comparação entre banco de dados e sistemas de arquivos \cite{1}}
    \end{figure}  
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Ambiente do Sistema de Banco de Dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Hardware
  \item<3-> Software
  \item<4-> Pessoas
  \item<5-> Procedimentos
  \item<6-> Dados
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Ambiente do Sistema de Banco de Dados}
  \only<2->{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{static/img/env}
      \caption{Personagens do ambiente do sistema de banco de dados \cite{1}}
    \end{figure}  
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Funções de SGBD}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Gerenciamento do dicionário de dados
  \item<3-> Gerenciamento de armazenamento de dados
  \item<4-> Transformação e apresentação de dados
  \item<5-> Gerenciamento de segurança
  \item<6-> Controle de acesso de multiusuário
  \item<7-> Gerenciamento de backup e recuperação
  \item<8-> Gerenciamento de integridade de dados
  \item<9-> Linguagem de acesso a bancos de dados e interfaces de
    programação de aplicações
  \item<10-> Interface de comunicação do banco de dados
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Desvantagens do SGBD}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Aumento de custos
  \item<3-> Complexidade de gerenciamento
  \item<4-> Manutenção do banco de dados atualizado
  \item<5-> Dependência do fornecedor
  \item<6-> Ciclos frequentes de atualização
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo}
  \begin{lstlisting}[language=python, frame=single, numbers=left, title=Emacs]
import sqlite3
db = sqlite3.connect('db') #':memory:'
cursor = db.cursor()
cursor.execute('''
CREATE TABLE users(id INTEGER PRIMARY KEY,
name TEXT, phone TEXT, email TEXT unique,
password TEXT)
''')
db.commit()
db.close()
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
